<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://raw.githubusercontent.com/TEIC/TEI-Simple/master/teisimple.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://raw.githubusercontent.com/TEIC/TEI-Simple/master/teisimple.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Brief des Barons von Asch an Heyne vom 18./29.12.1778</title>
            <author>
               <name xml:id="asch" ref="http://d-nb.info/gnd/118650599">
                  <name type="personRoleName">Baron</name>
                  <name type="forename">Georg Thomas</name>
                  <name type="nameLink">von</name>
                  <name type="surname">Asch</name>
               </name>
            </author>
            <respStmt>
               <name ref="http://d-nb.info/gnd/1035269503">Gudrun Bucher</name>
               <resp key="trc">Transkription</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Domenic Ambraß</name>
               <resp key="mrk">Kodierung</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Alexander Leinemann</name>
               <resp key="mrk">Kodierung</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name ref="sigel.staatsbibliothek-berlin.de/suche/?isil=DE-7">Niedersächsische
                  Staats- und Universitätsbibliothek Göttingen</name>
            </publisher>
            <date>2017</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Niedersächsische Staats- und Universitätsbibliothek
                     Göttingen</repository>
                  <idno>
                     <idno type="sgn">COD. MS. ASCH 1 : 1 (1772/79) : BL. 101-102</idno>
                     <idno type="recordID">DE_611_BF_5619_1772_1779|LOG_0096</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition scheme="css" xml:id="rubricated">font-color: #662200;</rendition>
            <rendition scheme="css" xml:id="underlined">text-decoration: underline;
               text-decoration-color: #662200;</rendition>
            <rendition scheme="css" xml:id="right">text-align: right;</rendition>
            <rendition scheme="css" xml:id="left">text-align: left;</rendition>
            <rendition scheme="css" xml:id="center">text-align: center;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef matchPattern="([a-z_0-9]+)" replacementPattern="RegisterCorporation.xml"
               ident="cor">
               <p>Linkliste für Körperschaften</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef matchPattern="([a-z_0-9]+)" replacementPattern="RegisterPerson.xml"
               ident="per">
               <p>Linkliste für Personen</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef matchPattern="([a-z_0-9]+)" replacementPattern="RegisterPlace.xml"
               ident="pla">
               <p>Linkliste für geografische Angaben</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef matchPattern="([a-z_0-1]+)" replacementPattern="RegisterThing.xml"
               ident="thi">
               <p>Linkliste für alle Arten von Objekten (auch Schriften)</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <calendarDesc>
            <calendar xml:id="cal_ISO">
               <p>ISO 8601 calendar = Gregorianischer Kalender</p>
            </calendar>
            <calendar xml:id="cal_OS">
               <p>Old Style calendar = Julianischer Kalender</p>
            </calendar>
         </calendarDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="received">
               <name xml:id="heyne" ref="http://d-nb.info/gnd/11855073X">
                  <name type="forename">Christian Gottlob</name>
                  <name type="surname">Heyne</name>
               </name>
               <name type="place">Göttingen</name>
               <date when="1779-01-09"/>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ger">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>


   <text type="letter">
      <body>
         <div type="notice_of_receipt">
            <ab>
               <add hand="#heyne"/>
               <date when="1779-01-09">
                  <hi rendition="#left">09.01.1779</hi>
               </date>
            </ab>
         </div>
         <div>
            <opener>
               <add hand="asch" resp="#asch"/>
               <dateline>
                  <date when="1793-05-18" calendar="#cal_OS">
                     <hi rendition="#right #rubricated">01./</hi>
                     <date when="1793-05-29" calendar="#cal_ISO">
                        <hi rendition="#rubricated">12.05.1779.</hi>
                     </date>
                  </date>
               </dateline>
               <salute>Wohlgebohrner Herr<lb/>Hochzuverehrender Herr Hoffrath,<lb/></salute>
            </opener>
            <p>Eurer Wohlgebohren geehrteste Schreiben vom 22. Sept. u. 14. Oct.<lb/>
               insbesondere die mir darinn ertheilte geneigte Nachrichten, daß alle<lb/>
               von hier, biß den 8/19 August, abgesandte Sachen dort richtig eingetroffen,<lb/>
               haben mich sehr erfreuet, imgleichen die Art des gütigsten Annehmens<lb/>
               und wie daselbst den Sachen dadurch mehrerer Werth beygelegt worden.<lb/>
               Ich erkenne es mit allem Gefühl des innigsten Dankes, den ich der<lb/>
               ganzen <name key="corporation" ref="cor:cor_55">Universität</name> und der Erlauchten <name key="corporation" ref="cor:cor_56">Societät der Wißenschaften</name><lb/>
               schuldig bin, besonders aber auch der ausnehmenden Gewogenheit<lb/>
               womit Eure Wohlgebohren mich auf die angenehmste Art verpflichten<lb/>
               und sich ganz zu eigen machen. Wie sehr reitzen mich deroselben<lb/>
               schätzbare Briefe die Glückseeligkeit zu haben einen so liebenswürdigen<lb/>
               Gelehrten von so seltenen Verdiensten dort persönlich zu sehen und<lb/>
               meine ganze Verehrung gegenwärtig zu bezeigen; zu deren Erfüllung<lb/>
               aber mancherley Schwierigkeiten bey meiner schwächlichen Gesundheit<lb/>
               mir wol wenig Hofnung übrig lassen. Indeßen ergötzen mich hier<lb/>
               deroselben unvergleichliche Abhandlungen in den <name
                  key="thing" ref="thi:thi_185">Commentarien</name>, die<lb/>
               ich mit so vieler Begierde und wahrem Vergnügen lese. Sehr bedaure<lb/>
               ich eben deswegen daß der gütigst abgeschickte <name
                  key="thing" ref="thi:thi_186">8te Band</name> hier noch nicht<lb/>
               angekommen ist, welcher bey Versendung über <name type="place" ref="pla:pla_111"
                  >Lübeck</name> bis künftig<lb/>
               frühJahr ausbleiben möchte: wenigstens haben die in <name type="place" ref="pla:pla_112"
                  >Cronstadt</name> einge-<lb/>
               kommenen Schiffe für mich nichts mitgebracht. Um aber dennoch<lb/>
               mehrere Gewißheit zu erlangen habe ich auch nach <name type="place" ref="pla:pla_113"
                  >Reval</name> geschrieben,<lb/>
               ob nicht vielleicht dorten das Päckchen befindlich seye, indem der<lb/>
               Eisgang einigen Lübeckschen Schiffen die Einfahrt in <name type="place" ref="pla:pla_114"
                  >Cronstadt</name><lb/>
               verhindert und selbige nach <name type="place" ref="pla:pla_115"
                  >Reval</name> zurückzuseegeln genöthiget hat.<lb/>
               Erlauben Eure Wohlgebohren daß ich mir deroselben übrige<lb/>
               die Alterthümer und MünzWissenschaft betreffende Schriften unge-<lb/>
               bunden ausbitten darf; als die <name
                  key="thing" ref="thi:thi_187">commentationes quibus recensentur<lb/>
                  numi familiarum Romanarum</name> – die Lobschrift auf <name type="person" ref="per:per_170">Winkelmann</name> - <lb/>
               wo möglich auch <name
                  key="thing" ref="thi:thi_188">Halleri Enumerationem numismatum Ithii</name>; und<lb/>
               den defect Bogen <name type="person" ref="per:per_171">F. von Hrn. Hubers</name> Abhandlung <name
                  key="thing" ref="thi:thi_189">de Vagina Uteri<lb/>
               structura rugosa p Gottingae 1742.</name> die ich ohne derselben Güte schwerlich<lb/>
               werde erhalten können. Sollte diesen Winter über keine ...<lb/>
               Gelegenheit vorfallen selbige Schriften nach <name type="place" ref="pla:pla_116"
                  >Berlin</name> an <name type="person" ref="per:per_172">Hrn. Nicolai</name><lb/>
               abzusenden, so wäre wol am zuträglichsten sie über <name type="place" ref="pla:pla_117"
                  >Lübeck</name> durch<lb/>
               <name type="person" ref="per:per_174">Hrn. D.Trendelenburgs</name> Vermittelung befördern zu lassen. Wenn<lb/>
               dieser Gönner nur die Päckchen für mich allemal den Herrn <name key="corporation" ref="cor:cor_57">Heyn<lb/>
                  et Meltzer</name> in <name type="place" ref="pla:pla_118"
                     >Lübeck</name> zustellt um sie über See hieher an deren<lb/>
               Correspondenten <name type="person" ref="per:per_175">Hrn. Bertolotti</name> abzusenden, so werden selbige<lb/>
               unfehlbar mir richtig zu Handen kommen. Vergeben Sie mir<lb/>
               theuerster Gönner, daß ich mit meinen Aufträgen so dreiste beschwerlich<lb/>
               falle, und noch mehr daß einen von hier dahin abgesanden jungen<lb/>
               <name type="person" ref="per:per_176">Hrn. Voelkner</name> Üeberbringern dieses Eurer Wohlgebohren liebreichen<lb/>
               Vorsorge geflißentlich empfehle. Desselben <name type="person" ref="per:per_177">Hr.Vater</name>, Hoffrath und<lb/>
               Secretair bey der hiesigen <name key="corporation" ref="cor:cor_58">Akademie der Künste</name>, hat auf meine Anrathen<lb/>
               sich entschlossen ihn eine Zeitlang in <name type="place" ref="pla:pla_119"
                  >Göttingen</name> zu lassen, daß er vorerst<lb/>
               die Lateinische und griechische Sprachen und hernach die philosophischen<lb/>
               Wissenschaften, Mathesin (???), Physick gründlich erlernen, um sich dadurch<lb/>
               Beßer zur ArzeneyWissenschaft den Weg zu bahnen. Er genießt<lb/>
               den Vortheil einer <name key="corporation" ref="cor:cor_59">fürstl. Galitzinschen Stiftung</name>, vermöge welcher von den<lb/>
               Einkünften immer einige junge Leute die Medicin, ausdrücklich in<lb/>
               <name type="place" ref="pla:pla_120"
                  >Strasburg</name>, studieren können. Eben dieser Einschränkung wegen hat<lb/>
               es Mühe gekostet ihm die Erlaubniß zu erhalten in <name type="place" ref="pla:pla_121"
                  >Göttingen</name> ver-<lb/>
               bleiben zu dürfen, wozu der Ruhm Eurer Wohlgebohren hauptsachlich<lb/>
               beygetragen hat. Mit völligem Zutrauen einer geneigten Willfahrung<lb/>
               ersuche ich inständigst den Fremdling deroselben wohlgewogenen<lb/>
               Aufsicht zu würdigen, und Ihm mit Rath und That beyzustehen wie<lb/>
               Er seine Studien dorten am nützlichsten einrichten müsse. Durch<lb/>
               solche Wohlthat werden Eure Wohlgebohren auch dessen rechtschaffenen<lb/>
               Natur und mich höchstens verpflichten; zumalen wenn Sie auch<lb/>
               künftighin bey Gelegenheit von des Jünglings Aufführung und Studieren<lb/>
               erwünschte Nachrichten mir gütigst mitzutheilen belieben werden.<lb/>
               Bey der Abreise des <name type="person" ref="per:per_178">Hrn. Professor Bernoulli</name> von hier habe ich<lb/>
               die Ehre gehabt ein Schreiben den 22. Aug./2. Sept. an Eure Wohlgebohren und<lb/>
               <name
                  key="thing" ref="thi:thi_190">einige Münzen</name> auch <name
                     key="thing" ref="thi:thi_191">Schriften</name> nebst einem Verzeichniße davon für die<lb/>
               <name key="corporation" ref="cor:cor_60">Universität</name> mitzugeben, die vermuthlich dort schon werden eingetroffen <lb/>
               seyn.<lb/>
               Aus <name type="place" ref="pla:pla_122"
                  >Berlin</name> hat <name type="person" ref="per:per_179">Hr. Nicolai</name> mir gemeldt, daß Er mein Päckchen<lb/>
               mit <name
                  key="thing" ref="thi:thi_192">Buxbaums Centuria Vta</name>, und <name
                     key="thing" ref="thi:thi_193">pharmacopoea Rossica</name> für <name type="person" ref="per:per_180">Hrn.<lb/>
               Professor Murray</name>, an den meinen Empfehl hiebey entrichte, schon<lb/>
               empfangen habe, und mit ehester Gelegenheit weiter befördern werde.<lb/>
               Jetzt sende mit <name type="person" ref="per:per_181">Hrn. Voelkner</name> noch einige <name
                  key="thing" ref="thi:thi_194">Münzen</name> nebst<lb/>
               deren Verzeichniß für das <name key="corporation" ref="cor:cor_61">Museum</name>, wie auch ein versiegelt<lb/>
               Päckchen mit Chinesischen, so genannten grünen und schwarzen<lb/>
               Thee für Eure Wohlgebohren, bey deßen Gebrauch Sie<lb/>
               zuweilen sich freundschaftlich erinnern werden, daß<lb/>
               beym kalten <name type="place" ref="pla:pla_123"
                  >Ladoga</name> jemand lebt, der mit unaussprechlich<lb/>
               warmer Hochachtung und unbegränzter Ergebenheit<lb/>
               beharrt
            </p>
            <closer>
               <salute rendition="#center">Euer Wohlgebohren</salute>
               <signed rendition="#right">
                  gehorsamster Diener<lb/>Baron Georg <name type="person" ref="per:per_16">Asch</name>. </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
